 Содержание           Обща часть 1.1.  Должность: Руководитель проекта. 1.2. Руководитель проекта является лицом, ответственным за качественное и своевременное исполнение проектов или портфеля проектов разработки информационно-программных систем, основанных на применении современных технологий программирования, распределенных вычислительных систем и компьютерных сетей.
 1.3. Исполнитель данной должности подчинен Директору центра разработки / Начальнику отдела разработки и получает приказы от него. 1.4. Дополнительные распоряжения исполнитель данной должности может получать от Исполнительного директора и Генерального директора.  1.5. Исполнитель данной должности дает распоряжения и методические указания работникам, занятым в исполнении текущих проектов.
 1.6. Назначение на эту должность осуществляется приказом Генерального директора. 1.7. В своей деятельности исполнитель данной должности руководствуется распоряжениями Директора центра разработки / Начальника отдела разработки, документацией системы качества и настоящей Должностной инструкцией. Профессиональные требовани
 Работа на данной должности требует от работника следующей квалификации: 2.1. Образование — законченное высшее техническое. 2.2. Владение методами и инструментами управления проектами, практическое владение инструментом планирования и управления работами в MS Project. 2.3 Владение инструментами управления задачами (Jira, Redmine и т.д.)
 2.4. Владение методами и инструментами анализа и проектирования: владение Software Engineering Process и одной из конкретных реализаций (Rational Unified Process, Oracle method и т. д.); владение формальными методами и языками IDEF, UML, DFD, SADT; теоретические знания и практические навыки в области системного анализа;
 знание реляционной теории и ER-методологии проектирования баз данных, знакомство с PowerDesigner или любым другим CASE-средством (Erwin, Oracle Designer, Rational Rose и др.); общее понимание методологий объектно-ориентированного анализа, проектирования и разработки; знание концепций и технологий построения распределенных вычислительных систем, понимание принципов сервис-ориентированной архитектуры.
 2.6. Владение средствами программирования и тестирования, знание платформ: опыт работы с одним из языков программирования (Java, С/C++, PL/SQL, T-SQL, PHP); знание одной из СУБД (Oracle, MS SQL Server, MySQL, PostgtreSQL); опыт ведения проектов с использованием одного из серверов приложений (Oracle AS, IBM WAS, Microsoft IIS, JBoss AS);
 хорошее знание ОС Windows или UNIX, свойств и особенностей технологий разработки программного обеспечения для них; владение средствами групповой работы (клиенты SVN, GIT, CVS). 2.7. Владение средствами офисной работы: Microsoft Word, Excel, PowerPoint, Visio, Outlook. 2.8. Наличие практического опыта:
 участие в коммерческих проектах в роли руководителя проекта (не менее 10 проектов); опыт непосредственного общения с заказчиком, в том числе с государственными, участие в выработке постановки задачи, сдаче-приемке разработанного решения (не менее 10 проектов). 2.2. Иностранный язык (английский): чтение технической литературы без словаря;
 разработка проектной документации; умение вести деловую переписку; навыки общения на произвольные темы на среднем уровне. 2.3. Личностные качества: Способность работать с большим количеством информации: с проектными и техническими документами. Коммуникабельность: опыт ведения переговоров и деловой переписки. 
 Амбициозность и лидерская позиция.  Аналитический склад ума, способность быстро реагировать на обстоятельства и принимать верные решения.    Основные функции 3.1. Организационная деятельность Руководителя проекта: участвует в подготовке технико-коммерческого предложения и договора на выполнение проекта;
 готовит проекты приказов и других официальных документов, обеспечивающих выполнение работ по проекту; планирует выполнение работ по проекту и контролирует их выполнение; организует выполнение работ по проекту членами проектной команды, выдает задания на работу; организует и проводит собрания проектной команды, объясняет задачи проекта или его отдельного этапа;
 сдает техническую и проектную документацию, разработанное программное обеспечение заказчику, и получает по ним замечания в установленном порядке; отчитывается о ходе исполнения проекта перед Директором центра разработки / Начальником отела разработки и Заказчиком; ведет учет затрат по проекту в соответствии с установленным порядком, визирует отчетные документы исполнителей;
 участвует в подготовке актов о завершении работ по проекту (по его отдельным этапам). 3.2. Инженерно-техническая деятельность Руководителя проекта: формирует общие цели проекта, разрабатывает предложения по составу реализуемых функций и задач; устанавливает и согласует с заказчиком общие требования к разрабатываемому в проекте информационно-программному обеспечению;
 определяет состав, последовательность, объем работ и сроки их выполнения; разрабатывает общую архитектуру проектного решения в случае отсутствия в проектной команде архитектора проектов; оценивает качество проектных решений по отдельным компонентам системы; принимает аналитические, проектные и реализационные решения;
 непосредственно участвует в разработке комплекта проектной и технической документации; проводит анализ результатов выполнения проекта, подготавливает отчет о выполненном проекте; ведет портфель проектов одного или нескольких заказчиков одновременно.  Взаимодействие со смежными подразделеними 4.1. Взаимодействует со следующими подразделениями внутри Компании:
 Отдел технической поддержки; Служба по управлению персоналом; Служба качества. 4.2. Взаимодействует с другими подразделениями Компании в рамках выполнения работ по комплексным проектам как с заказчиками. Обзанности Руководитель проекта обязан: 5.1. Осуществлять методическое и организационное руководство всеми работами по проекту со времени заключения договора на выполнение проекта до сдачи результатов разработки заказчику.
 5.2. Разрабатывать, согласовывать с исполнителями и представлять на утверждение руководству Компании и Заказчику планы выполнения работ по проекту. 5.3. При необходимости своевременно давать свои предложения по изменению планов-графиков, расстановке и закреплению сотрудников за работами по проекту, привлечению к работам по проекту специалистов других отделов Компании.
 5.4. Контролировать выполнение работ по проекту всеми исполнителями путем заслушивания отчетов исполнителей в процессе работы и визирования отчетных документов. 5.5. Оценивать качество работы исполнителей по проекту. 5.6. Своевременно информировать руководство Компании и Заказчика о ходе работ по проекту.
 5.7. Составлять, согласовывать и утверждать в установленном порядке все документы, имеющие отношение к проекту. 5.8. Своевременно составлять и предоставлять установленную отчетность о ходе работ по проекту. Права Руководитель проекта имеет право: 6.1. Представлять по поручению руководства Компанию на совещаниях, участвовать в переговорах и взаимодействовать с Заказчиком по ходу выполнения проекта.
 6.2. Представлять на проверку и согласование руководителям смежных отделов все материалы, связанные с выполнением проекта и касающиеся зоны ответственности этих отделов. 6.3. Требовать от Директора центра разработки / Начальника отдела разработки обеспечения проекта работниками соответствующей квалификации, в том числе и из смежных отделов в случае необходимости выполнения работ, связанных с зоной ответственности этих отделов
 6.4. Требовать от Директора центра разработки / Начальника отдела разработки создания непосредственным исполнителям соответствующих условий для работы, обеспечения проекта материалами, оборудованием и прочим. 6.5. Запрашивать и получать информацию, необходимую для выполнения работ по проекту. 6.6. Проводить производственные совещания по проекту, приглашая на них экспертов из смежных отделов по согласованию с руководством соответствующих отделов.
 6.7. Выносить на обсуждение Исполнительного директора и Директора центра разработки / Начальника отдела разработки управленческие и технические вопросы, связанные с работами по проекту. 6.8. Разрешать разногласия в вопросах выполнения работ между работниками. 6.9. Устанавливать задания участникам проекта на выполнение работ, проверять отчеты об их выполнении.
 6.10. Визировать подготовленные в проекте материалы. 6.11. Подготавливать для руководства Компании предложения о поощрении за хорошую работу и о взысканиях за срывы в работе исполнителей, участвующих в проекте, готовить предложения по распределению премий за успешное и качественное выполнение работ.
 6.12. Подготавливать предложения по совершенствованию (изменению) производственных процессов, регламентов и документации системы качества. 6.13. Проходить обучение в соответствии с программой переподготовки, подготавливать для руководства Компании предложения по персональным планам обучения и переподготовки.
 Ответственность 7.1. Руководитель проекта несет ответственность за качественное и своевременное выполнение работ по проекту или портфелю проектов, за выполнение обязанностей и за не использование прав, предусмотренных настоящей Должностной инструкцией, а также за нарушения правил и регламентов выполнения проектов членами проектной команды.
